\chapter{}
\section{}
De acordo com o diagrama de blocos, a saída $y(s)$ é dada por
\begin{align}
  y(s) &= G_d(s) d(s) + G(s) u(s) \nonumber \\
       &= G_d(s) d(s) + G(s) K(s) e(s) \nonumber \\
       &= G_d(s) d(s) + G(s) K(s) (r(s) - y_m(s)) \nonumber \\
       &= G_d(s) d(s) + G(s) K(s) [r(s) - (y(s) + n(s))]
           \nonumber \\
       &= G_d(s) d(s) + G(s) K(s) r(s) - G(s) K(s) y(s)
           - G(s) K(s) n(s). \label{eq:y1}
\end{align}
Ao se isolar o termo $y(s)$ da eq.\ \ref{eq:y1}, tem-se que
\begin{equation} \label{eq:ydrn}
  y(s) = \frac{G_d(s)}{1 + G(s) K(s)} d(s)
       + \frac{G(s) K(s)}{1 + G(s) K(s)} r(s)
       - \frac{G(s) K(s)}{1 + G(s) K(s)} n(s).
\end{equation}
Logo, as funções transferência entre o sinal de saída $y(s)$
e o sinal de referência $r(s)$, o distúrbio $d(s)$ e o ruído
$n(s)$ são dados por, respectivamente,
\begin{align}
  \frac{y(s)}{d(s)} &= \hphantom{-} \frac{G_d(s)}{1 + G(s) K(s)} \label{eq:ftyd}\\
  \frac{y(s)}{r(s)} &= \hphantom{-} \frac{G(s) K(s)}{1 + G(s) K(s)} \label{eq:ftyr}\\
  \frac{y(s)}{n(s)} &= -\frac{G(s) K(s)}{1 + G(s) K(s)} \label{eq:ftyn}
\end{align}

\section{}
Por meio da substituição $K(s) = 0$ na eq.\ \ref{eq:ydrn},
tem-se
\begin{align*}
  y(s) &= \frac{G_d(s)}{1 + G(s) 0} d(s)
        + \frac{G(s) 0}{1 + G(s) 0} r(s)
        - \frac{G(s) 0}{1 + G(s) 0} n(s) \\
       &= G_d(s) d(s),
\end{align*}
o que significa que o sistema não está mais sendo controlado e o seu
comportamento está sujeito apenas ao distúrbio.

\section{}
Será complicado realizar uma análise de todos os efeitos ao mesmo
tempo, então primeiro focaremos em como $G(s) K(s)$ pode tornar o
sistema mais robusto ao distúrbio $d(s)$.
Suponha que tenhamos $G(s) K(s) \gg 1$ e $G(s) K(s) \gg G_d(s)$.
Então a função de transferência
da eq.\ \ref{eq:ftyr} tende a 0, pois
\begin{align*}
  \lim_{GK \to \infty} \frac{y(s)}{d(s)}
  &= \lim_{GK \to \infty} \frac{G_d(s)}{1 + G(s) K(s)} \\
  &= \lim_{GK \to \infty} \frac{G_d(s)/(G(s) + K(s))}{1/(G(s) + K(s)) + 1} \\
  &= \frac{0}{0 + 1} = 0,
\end{align*}
o que significa que o efeito do distúrbio $d(s)$ no sinal de saída $y(s)$
passa a ser desprezível.

A seguir, calculemos o limite de $y(s)$ para $G(s) K(s)$ tendendo ao infinito
nos dá, por meio da eq.\ \ref{eq:ydrn}, a expressão
\begin{align*}
  \lim_{GK \to \infty} y(s)
    &= \lim_{GK \to \infty} \left[
       \frac{G_d(s)}{1 + G(s) K(s)} d(s)
     + \frac{G(s) K(s)}{1 + G(s) K(s)} r(s) \right. \\
    &\qquad\left. - \frac{G(s) K(s)}{1 + G(s) K(s)} n(s) \right] \\
    &= \lim_{GK \to \infty} \left[
       \frac{G_d(s)/(G(s) K(s))}{1/(G(s) K(s)) + 1} d(s)
     + \frac{1}{1/(G(s) K(s)) + 1} r(s) \right. \\
    &\qquad\left. - \frac{1}{1/(G(s) K(s)) + 1} n(s) \right] \\
    &= \frac{0}{0 + 1} d(s)
     + \frac{1}{0 + 1} r(s)
     - \frac{1}{0 + 1} n(s)\\
    &= r(s) + n(s)
\end{align*}

Em sala de aula foi considerado o caso em que $n(s) = 0$. Feita
essa hipótese, era possível garantir que o sinal de saída
acompanharia a referência para $G(s) K(s) \gg 1$. No entanto,
o que se tem agora é que $y(s)$ será acompanhado
por $r(s) + n(s)$. Com a topologia de controle escolhida, não
se espera que seja possível remover o efeito do ruído apenas
mudando o valor de $G(s) K(s)$, uma vez que ambas as funções
transferência $y(s)/r(s)$ e $y(s)/n(s)$ são iguais.

Caso os sinais $r(s)$ e $n(s)$ tenham bandas de frequência
diferentes, uma possível saída seria projetar $K(s)$ de
forma a filtrar $n(s)$. Dessa forma, $y(s)$ acompanharia
$r(s)$ na faixa de frequências de operação. No entanto,
nenhuma informação a respeito das bandas de frequência foi
fornecida.
